1л.

Диод - это монокристалл, с н-п переходами(область различной проводимости:электронно-дырочной). 
*Прямой ток диода (постоянного тока, он очень большой):
подключаем к источнику постоянного тока, так чтобы был плюс к плюсу(анод), а минус к минусу(катод), то получаем диод в открытом стостоянии, а в цепи пойдет ток, зависящий от приложенного к нему напряжения. Сопротивление диода становится очень малым, в резульате получаем прямой ток.
*Если поменять местами полюсы, т.е. минус к минусу(анод), а плюс к плюсу(катод), диод будет в закрытом состоянии, в результате получится пробой. Получается большое сопротивление, и идет обратный ток.

с переменным током:
при положительных полупериодах на аноде - открывается, свободно пропускает ток одного направления, т.е. прямой ток, 
при отрицательных полупериодах на аноде - закрываться, почти не пропуская обратный ток.
Эти свой-ва используют в выпрямителях - преобразование переменного тока(вход.) в постоянный(вых.)


Прямое Напряжение - при котором диод открывается - идет Прямой ток (малое сопротивление)
Обратное Напряжение - при котором диод закрывается - идет Обратный ток (большое сопротивление)

Внутреннее сопротивление - постоянная величина, завис. от прямого напряжения, приложенного к диоду.
(!!!!!!!!)чем больше напряжение, тем больше прямой ток, тем меньше сопротивление.

Однополупериодный диодный выпрямитель - пропуск одного полу периода

=================================================================================
Стабилитрон - это диод, который может стабилизировать напряжение источника питания.
подключение: + k - источника питания, а - к + источника питания(в диоде ток так не пойдет)

Стабилитрон – это диод с точно заданным напряжением пробоя, рассчитанный на нее
прерывную работу в области пробоя и предназначенный для стабилизации или ограа
ничения напряжения. 


Обратный ток - если величина напряжения источника питания, который к нему подключен выше фиксированной отметки, т.е. напряжение стабилизации.
Если напряжение источника питаня больше чем определенная величина, идет стабилитрон пропускает ток. Напряжение снижается.
На выводах стабилитрона всегда будет одно и тоже напряжение, т.к. излишки напряжения он гасит, т.к. пропускает через себя ток. Стабилизирует напряжение.


	*ток — направленное (упорядоченное) движение заряженных частиц.
*Напряжение - это физическая величина, характеризующая электрическое поле, которое создает ток.
	*сопротивление — физическая величина, характеризующая свойства проводника препятствовать прохождению электрического тока и равная отношению напряжения на концах проводника к силе тока, протекающего по нему.
*Электрическое поле — особая форма материи, существующая вокруг тел или частиц, обладающих электрическим зарядом, а также в свободном виде в электромагнитных волнах.




-------------------------------------------------------------

2л.


Биполярный транзистор – это полупроводниковый элемент с тремя выводами,
которые называют базой (B), эмиттером (E) и коллектором (C)

Биполярные, т.к. в таком транзисторе основными носителями являются и электроны и дырки.

База - электрод, подключенный к центральному слою.
Коллектор - электроды, подключен. к внешним слоям.
эммитер - электроды, подключен. к внешним слоям.

отличие коллектора от эммитера:
большая площадь п-н перехода 
и малая толщина базы(для работы транзистора)

н-п-н
диодная сборка с общим анодом, где база - общий вывод

п-н-п
диодная сборка с общим катодом, где база - общий вывод
переходы эмитер - база и коллектор - база должны прозваниваться в прямом направлении. А в обратном направлении показывать бесконечное сопротивление.

транзисторы применяют для усиления слабых токов.
схема транзистора содержит 2 цепи:
-базовую цепь, с источником тока для базы - управляющий ток- ток, который нужно усилить.
-коллекторную цепь, с источником для коллектора.


схема с общим эммитером, при котором через базу и коллектор ток распространяется в эммитер.

Схемы:
общий коллектор усиливает ток.
общая база усиливает напряжение.
общий эммитер усиливает ток, напряжение, мощность.












